|                                      |
| ------------------------------------ |
| <span style="float: left;">  </span> |
| <span style="float: left;">  </span> |

[Taiwanese_phonetic_symbols_(fixed_tone_in_204)_and_Taiwanese_romanization_system.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Taiwanese_phonetic_symbols_\(fixed_tone_in_204\)_and_Taiwanese_romanization_system.svg "fig:Taiwanese_phonetic_symbols_(fixed_tone_in_204)_and_Taiwanese_romanization_system.svg")、[臺語漢字](../Page/臺語漢字.md "wikilink")、[臺語方音符號](../Page/臺語方音符號.md "wikilink")（下方小點標注本調符號）。\]\]
[Bopomofo_Extended_Name.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bopomofo_Extended_Name.svg "fig:Bopomofo_Extended_Name.svg")

**方音符號**（，[臺灣話](../Page/臺灣話.md "wikilink")[白話字](../Page/白話字.md "wikilink")╱[臺羅拼音](../Page/臺灣閩南語羅馬字拼音方案.md "wikilink")：，[客語](../Page/臺灣客家語.md "wikilink")[白話字](../Page/客語白話字.md "wikilink")╱[通拼](../Page/客語通用拼音.md "wikilink")：、Taiwanese
Phonetic
Symbols（**TPS**）），[中華民國教育部官方稱謂為](../Page/中華民國教育部.md "wikilink")「**方音符號系統**」，民間又稱為**臺語注音符號**，是一套用來標注[臺灣話和](../Page/臺灣話.md "wikilink")[客家話的](../Page/臺灣客家語.md "wikilink")[標音](../Page/標音.md "wikilink")[符號](../Page/符號.md "wikilink")。主要以[注音符號為基礎](../Page/注音符號.md "wikilink")，並增加一些[國語中所沒有的發音符號](../Page/中華民國國語.md "wikilink")，且有發音唯一的特性。在臺灣，它的易懂易學接收程度相較羅馬字高。

## 概要

方音符號系統最早於1946年由[臺灣省國語推行委員會方言組的](../Page/臺灣省國語推行委員會.md "wikilink")[閩南人](../Page/閩南裔台灣人.md "wikilink")[朱兆祥教授設計](../Page/朱兆祥_\(音韻學家\).md "wikilink")\[1\]，後由於強推[國語運動、嚴禁方言](../Page/國語運動#中華民國時期（1945年以後的台灣）.md "wikilink")，使得臺語遭打壓，方言符號也跟著被打入冷宮很長一段時間，而朱教授則遠走新加坡\[2\]。

[台灣大學中文系退休教授](../Page/台灣大學.md "wikilink")[吳守禮所著的](../Page/吳守禮.md "wikilink")《[國臺對照活用辭典](../Page/國臺對照活用辭典.md "wikilink")》及鄉土文學作家[楊青矗所著的](../Page/楊青矗.md "wikilink")《[台華雙語辭典](../Page/台華雙語辭典.md "wikilink")》採用此符號。1998年[中華民國教育部公告使用](../Page/中華民國教育部.md "wikilink")。\[3\]2006年10月14日，教育部公布[臺灣閩南語羅馬字拼音方案](../Page/臺灣閩南語羅馬字拼音方案.md "wikilink")，官方轉向推行羅馬拼音\[4\]，推出官方辭典《[臺灣閩南語常用語辭典](http://twblg.dict.edu.tw/holodict_new/index.html)》，並成為教育界的主流；而方音則因少人用少有字型支援\[5\]，有注音體系在中文電腦輸入標準設計上的共同缺憾，因[字元編碼沒有加入子音母音上下排列的形式](../Page/字元編碼.md "wikilink")，而無法展現其閱讀優勢。使用率尚因歷史因素文獻短少而相對[羅馬字低](../Page/羅馬字.md "wikilink")，但近年來已逐漸增加，如網路臺語字典《[萌典](../Page/萌典.md "wikilink")》即採用方音符號。

在方音符號設計前，[國民政府基於漢語族下各種漢語的注音需求](../Page/國民政府.md "wikilink")，已有由[國語統一籌備委員會](../Page/讀音統一會.md "wikilink")1932年四月出版的《[注音符號總表](../Page/注音符號總表.md "wikilink")》。這表由語言學家[趙元任擔任主編](../Page/趙元任.md "wikilink")，趙元任並以[注音符號為基礎修改](../Page/注音符號.md "wikilink")，增加40個符號，稱作「閏音符號」，用來為各種漢語注音。但多數方音符號都另行設計，只有少部分方音符號與閏音符號相同，例如[bpmf-bb.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-bb.svg "fig:bpmf-bb.svg")、[bpmf-jj.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-jj.svg "fig:bpmf-jj.svg")、[bpmf-zz.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-zz.svg "fig:bpmf-zz.svg")這三個濁音化聲母。方音符母的韻母設計，基本上都跟閏音符號相異。

## 符號表

在[中華民國教育部公佈的](../Page/中華民國教育部.md "wikilink")[臺灣話通行腔中](../Page/臺灣話.md "wikilink")，共使用49個符號，其中26個來自國語[注音符號](../Page/注音符號.md "wikilink")，另外創造23個新符號以標示臺灣語言。

| [聲母](../Page/聲母.md "wikilink") (21) |
| ----------------------------------- |
| ㄅ                                   |
| \[p\]                               |
| [韻母](../Page/韻母.md "wikilink") (24) |
| ㄚ                                   |
| \[a\]                               |

  - 以藍色標示者為國語不使用的符號，以紅字標示者為與國語音位不同的符號。
  - 臺灣話有四種[入聲韻尾](../Page/四聲.md "wikilink")，以小寫的ㄅ \[p̚ \]、ㄉ \[t̚ \]、ㄍ
    \[k̚ \]、ㄏ \[ʔ\]標注。
  - 在部分臺灣話方言中會使用ㄬ\[ɲ\]、ㄛ \[o\]、ㄝ \[ɛ\]、ㆨ \[ɨ\]等符號做標音。

## 方音符號系統

  - 以下順序、例字以[1998年教育部公告的文-{}-件](http://depart.moe.edu.tw/ED2400/News_Content.aspx?n=115F1082F1FB6842&sms=EFB4F5BEE71F2ECF&s=7999ED5540060D14)為準，標音以教育部《臺灣閩南語常用辭典》的第一優勢腔的[語音為主](../Page/文白異讀.md "wikilink")（非第一優勢腔或非語音另註）。部分說明來自吳守禮教授的介紹。

### 符號字源及發音

#### 聲母

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>注音</p></th>
<th><p>圖檔</p></th>
<th><p><a href="../Page/國際音標.md" title="wikilink">國際<br />
音標</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/白話字.md" title="wikilink">白話字</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/臺灣閩南語羅馬字拼音方案.md" title="wikilink">臺羅<br />
拼音</a></p></th>
<th><p>說明</p></th>
<th><p>例字</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㄅ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-b.svg" title="fig:bpmf-b.svg">bpmf-b.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清雙唇塞音.md" title="wikilink">p</a></p></td>
<td><p>p</p></td>
<td><p>與華語<a href="../Page/注音符號.md" title="wikilink">注音符號相同</a></p></td>
<td><p>邊（ㄅㆪ pinn）、布（ㄅㆦ˪ pòo）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㄆ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-p.svg" title="fig:bpmf-p.svg">bpmf-p.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清雙唇塞音.md" title="wikilink">pʰ</a></p></td>
<td><p>ph</p></td>
<td><p>與華語注音符號相同</p></td>
<td><p>皮（ㄆㄨㆤˊ phuê）、配（ㄆㄨㆤ˪ phuè）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㄇ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-m.svg" title="fig:bpmf-m.svg">bpmf-m.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/雙唇鼻音.md" title="wikilink">m</a></p></td>
<td><p>m</p></td>
<td><p>與華語注音符號相同</p></td>
<td><p>棉（ㄇㄧˊ mî）、麵（ㄇㄧ˫ mī）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㆠ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-bb.svg" title="fig:bpmf-bb.svg">bpmf-bb.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/濁雙唇塞音.md" title="wikilink">b</a></p></td>
<td><p>b</p></td>
<td><p><a href="../Page/清濁音.md" title="wikilink">濁音化的ㄅ</a></p></td>
<td><p>文（ㆠㄨㄣˊ bûn）、木（ㆠㄚ<small><sub>ㄍ̇</sub></small> ba̍k）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㄉ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-d.svg" title="fig:bpmf-d.svg">bpmf-d.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清齒齦塞音.md" title="wikilink">t</a></p></td>
<td><p>t</p></td>
<td><p>與華語注音符號相同</p></td>
<td><p>大（ㄉㄨㄚ˫ tuā）、肚（ㄉㆦ˫ tōo）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㄊ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-t.svg" title="fig:bpmf-t.svg">bpmf-t.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清齒齦塞音.md" title="wikilink">tʰ</a></p></td>
<td><p>th</p></td>
<td><p>與華語注音符號相同</p></td>
<td><p>透（ㄊㄠ˪ thàu）、天（ㄊㆪ thinn）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㄋ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-n.svg" title="fig:bpmf-n.svg">bpmf-n.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/齒齦鼻音.md" title="wikilink">n</a></p></td>
<td><p>n</p></td>
<td><p>與華語注音符號相同</p></td>
<td><p>年（ㄋㄧˊ nî）、娘（ㄋㄧㄚˊ niâ）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㄌ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-l.svg" title="fig:bpmf-l.svg">bpmf-l.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/齒齦邊音.md" title="wikilink">l</a></p></td>
<td><p>l</p></td>
<td><p>與華語注音符號相同</p></td>
<td><p>來（ㄌㄞˊ lâi）、禮（ㄌㆤˋ lé）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㄗ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-z.svg" title="fig:bpmf-z.svg">bpmf-z.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清齒齦塞擦音.md" title="wikilink">t͡s</a></p></td>
<td><p>ch</p></td>
<td><p>ts</p></td>
<td><p>與華語注音符號相同</p></td>
<td><p>船（ㄗㄨㄣˊ tsûn）、早（ㄗㄚˋ tsá）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㄐ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-j.svg" title="fig:bpmf-j.svg">bpmf-j.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清齦顎塞擦音.md" title="wikilink">t͡ɕ</a></p></td>
<td><p>chi</p></td>
<td><p>tsi</p></td>
<td><p>與華語注音符號相同</p></td>
<td><p>錢（ㄐㆪˊ tsînn）、前（ㄐㄧㄥˊ tsîng）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㄘ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-c.svg" title="fig:bpmf-c.svg">bpmf-c.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清齒齦塞擦音.md" title="wikilink">t͡sʰ</a></p></td>
<td><p>chh</p></td>
<td><p>tsh</p></td>
<td><p>與華語注音符號相同</p></td>
<td><p>醋（ㄘㆦ˪ tshòo）、草（ㄘㄠˋ tsháu）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㄑ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-q.svg" title="fig:bpmf-q.svg">bpmf-q.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清齦顎塞擦音.md" title="wikilink">t͡ɕʰ</a></p></td>
<td><p>chhi</p></td>
<td><p>tshi</p></td>
<td><p>與華語注音符號相同</p></td>
<td><p>千（ㄑㄧㄥ tshing）、七（ㄑㄧ<small><sub>ㄉ</sub></small> tshit）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㄙ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-s.svg" title="fig:bpmf-s.svg">bpmf-s.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清齒齦擦音.md" title="wikilink">s</a></p></td>
<td><p>s</p></td>
<td><p>與華語注音符號相同</p></td>
<td><p>蘇（ㄙㆦ soo）、洗（ㄙㆤˋ sé）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㄒ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-x.svg" title="fig:bpmf-x.svg">bpmf-x.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清齦顎擦音.md" title="wikilink">ɕ</a></p></td>
<td><p>si</p></td>
<td><p>與華語注音符號相同</p></td>
<td><p>消（ㄒㄧㄠ siau）、先（ㄒㄧㄥ sing）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㆡ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-zz.svg" title="fig:bpmf-zz.svg">bpmf-zz.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/濁齒齦塞擦音.md" title="wikilink">d͡z</a> / </p></td>
<td><p>j</p></td>
<td><p><a href="../Page/清濁音.md" title="wikilink">濁音化的ㄗ或濁音化的ㄙ</a></p></td>
<td><p>熱（ㆡㄨㄚ<small><sub>ㄏ̇</sub></small> jua̍h）、軟（ㆡㄨㄢˋ juán，<a href="../Page/文白異讀.md" title="wikilink">讀音</a>）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㆢ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-jj.svg" title="fig:bpmf-jj.svg">bpmf-jj.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/濁齦顎塞擦音.md" title="wikilink">d͡ʑ</a> / </p></td>
<td><p>ji</p></td>
<td><p><a href="../Page/清濁音.md" title="wikilink">濁音化的ㄐ或濁音化的ㄒ</a></p></td>
<td><p>日（ㆢㄧ<small><sub>ㄉ̇</sub></small> ji̍t）、二 (ㆢㄧ˫ jī)</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㄍ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-g.svg" title="fig:bpmf-g.svg">bpmf-g.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清軟顎塞音.md" title="wikilink">k</a></p></td>
<td><p>k</p></td>
<td><p>與華語注音符號相同</p></td>
<td><p>歌（ㄍㄨㄚ kua）、光（ㄍㆭ kng）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㄎ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-k.svg" title="fig:bpmf-k.svg">bpmf-k.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清軟顎塞音.md" title="wikilink">kʰ</a></p></td>
<td><p>kh</p></td>
<td><p>與華語注音符號相同</p></td>
<td><p>苦（ㄎㆦˋ khóo）、考（ㄎㄜˋ khó）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㄫ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-ng.svg" title="fig:bpmf-ng.svg">bpmf-ng.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/軟顎鼻音.md" title="wikilink">ŋ</a></p></td>
<td><p>ng</p></td>
<td><p>曾經為<a href="../Page/老國音.md" title="wikilink">老國音使用的注音符號</a></p></td>
<td><p>吳（ㄫㆦˊ ngôo）、硬（ㄫㆤ˫ ngē）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㆣ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-gg.svg" title="fig:bpmf-gg.svg">bpmf-gg.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/濁軟顎塞音.md" title="wikilink">g</a></p></td>
<td><p>g</p></td>
<td><p><a href="../Page/清濁音.md" title="wikilink">濁音化的ㄍ</a></p></td>
<td><p>義（ㆣㄧ˫ gī）、鵝（ㆣㄜˊ gô）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㄏ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-h.svg" title="fig:bpmf-h.svg">bpmf-h.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/清喉擦音.md" title="wikilink">h</a></p></td>
<td><p>h</p></td>
<td><p>不同於華語注音符號之音位[]</p></td>
<td><p>喜（ㄏㄧˋ hí）、花（ㄏㄨㆤ hue）</p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

#### 介母及韻母

  - 暗色背景表示用於特別腔口音，優勢腔不用。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>注音</p></th>
<th><p>圖檔</p></th>
<th><p><a href="../Page/國際音標.md" title="wikilink">國際<br />
音標</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/白話字.md" title="wikilink">白話字</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/臺灣閩南語羅馬字拼音方案.md" title="wikilink">臺羅<br />
拼音</a></p></th>
<th><p>說明</p></th>
<th><p>範例</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㄚ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-a.svg" title="fig:bpmf-a.svg">bpmf-a.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/開前不圓唇母音.md" title="wikilink">a</a></p></td>
<td><p>a</p></td>
<td><p>與華語注音符號相同。「ㄧㄚ<small><sub>ㄉ</sub></small>」特別要發為[]或省略ㄧ發為[]。[6]</p></td>
<td><p>阿（ㄚ a）、設（ㄒㄧㄚ<small><sub>ㄉ</sub></small> siat）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㆤ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-ea.svg" title="fig:bpmf-ea.svg">bpmf-ea.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/半閉前不圓唇元音.md" title="wikilink">e</a></p></td>
<td><p>e</p></td>
<td><p><a href="../Page/臺灣話.md" title="wikilink">臺灣話特有的母音</a>，相當於華語「ㄟ」//的前半段，即發音為較閉口的ㄝ。</p></td>
<td><p>啞（ㆤˋ é）、矮（ㆤˋ é）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㄧ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-i.svg" title="fig:bpmf-i.svg">bpmf-i.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/閉前不圓唇元音.md" title="wikilink">i</a></p></td>
<td><p>i</p></td>
<td><p>與華語注音符號相同。作為聲母時，華語發為<a href="../Page/硬顎近音.md" title="wikilink">硬顎近音</a>[]，臺灣話則發為[]。<br />
「ㄧ<small><sub>ㄍ</sub></small>」特別要發為[iək̚]。</p></td>
<td><p>椅（ㄧˋ í）、色（ㄒㄧ<small><sub>ㄍ</sub></small> sik）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㆦ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-oq.svg" title="fig:bpmf-oq.svg">bpmf-oq.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/半開後圓唇元音.md" title="wikilink">ɔ</a></p></td>
<td><p>o͘</p></td>
<td><p>oo</p></td>
<td><p><a href="../Page/臺灣話.md" title="wikilink">臺灣話特有的母音</a>，發音為張較大嘴的ㄛ。<br />
寫法類似國語<a href="../Page/注音符號.md" title="wikilink">注音符號的ㄛ</a>，但第二筆寫法是缺右上角的菱型。[7]</p></td>
<td><p>苦（ㄎㆦˋ khóo）、福（ㄏㆦ<small><sub>ㄍ</sub></small> hok）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㄛ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-o.svg" title="fig:bpmf-o.svg">bpmf-o.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/半閉後圓唇元音.md" title="wikilink">o</a></p></td>
<td><p>o</p></td>
<td><p>與華語注音符號相同。由於第一優勢腔（分布於南部）將/o/發為[<a href="../Page/中央元音.md" title="wikilink">ə</a>]，<br />
後來逐漸改用ㄜ表示[ə]，而ㄛ專門用於表示發為[o]的腔調</p></td>
<td><p>好（ㄏㄛˋ hó）、寶（ㄅㄛˋ pó）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㄨ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-u.svg" title="fig:bpmf-u.svg">bpmf-u.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/閉後圓唇元音.md" title="wikilink">u</a></p></td>
<td><p>o / u</p></td>
<td><p>u</p></td>
<td><p>與華語注音符號相同。作為聲母時，華語發為<a href="../Page/濁圓唇軟顎近音.md" title="wikilink">濁圓唇軟顎近音</a>[]，臺灣話則發為[]。</p></td>
<td><p>武（ㆠㄨˋ bú）、熨（ㄨ<small><sub>ㄉ</sub></small> ut）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㄝ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-eh.svg" title="fig:bpmf-eh.svg">bpmf-eh.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/半開前不圓唇元音.md" title="wikilink">ɛ</a></p></td>
<td></td>
<td><p>ee</p></td>
<td><p>與華語注音符號相同<br />
部分偏漳腔的腔調其漳州特有[ɛ]並未併入/e/，用ㄝ表示</p></td>
<td><p>家（ㄍㄝ kee，內埔腔）、錫（ㄙㄝ<small><sub>ㄍ</sub></small> sek，內埔腔）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㄜ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-e.svg" title="fig:bpmf-e.svg">bpmf-e.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/中央元音.md" title="wikilink">ə</a></p></td>
<td></td>
<td><p>er</p></td>
<td><p>與華語注音符號音位不同，華語發音為[<a href="../Page/半閉後不圓唇元音.md" title="wikilink">ɤ</a>]<br />
部分偏泉腔的腔調其泉州特有閏音[ə]並未併入/e/，用ㄜ表示。[8]</p></td>
<td><p>火（ㄏㄜˋ hér，海口腔）、雞（ㄍㄜㆤ kere，海口腔）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>o</p></td>
<td><p>o / or</p></td>
<td><p>與華語注音符號音位不同，華語發音為[ɤ]<br />
第一優勢腔（分布於南部）將/o/發為[ə]（為區分時寫作 or ），後來逐漸改以ㄜ來表示</p></td>
<td><p>好（ㄏㄜˋ hó）、寶（ㄅㄜˋ pó）</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㆨ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-ir.svg" title="fig:bpmf-ir.svg">bpmf-ir.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/閉央不圓唇元音.md" title="wikilink">ɨ</a></p></td>
<td></td>
<td><p>ir</p></td>
<td><p>部分偏泉腔的腔調其泉州特有[<a href="../Page/閉央不圓唇元音.md" title="wikilink">{{IPA</a>]並未併入/i/或/u/，用ㆨ表示</p></td>
<td><p>豬（ㄉㆨ tir，海口腔）、銀（ㆣㆨㄣˊ gîrn，海口腔）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㄞ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-ai.svg" title="fig:bpmf-ai.svg">bpmf-ai.svg</a></p></td>
<td><p>ai</p></td>
<td><p>ai</p></td>
<td><p>與華語注音符號相同</p></td>
<td><p>愛（ㄞ˪ ài）、乖（ㄍㄨㄞ kuai）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㄠ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-ao.svg" title="fig:bpmf-ao.svg">bpmf-ao.svg</a></p></td>
<td><p>au</p></td>
<td><p>au</p></td>
<td><p>與華語注音符號相同</p></td>
<td><p>歐（ㄠ au）、跳（ㄊㄧㄠ˪ thiàu）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㆩ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-ann.svg" title="fig:bpmf-ann.svg">bpmf-ann.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/開前不圓唇母音.md" title="wikilink">ã</a></p></td>
<td><p>aⁿ</p></td>
<td><p>ann</p></td>
<td><p><a href="../Page/鼻化元音.md" title="wikilink">鼻音化的ㄚ</a></p></td>
<td><p>衫（ㄙㆩ sann）、山（ㄙㄨㆩ suann）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㆥ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-enn.svg" title="fig:bpmf-enn.svg">bpmf-enn.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/半閉前不圓唇元音.md" title="wikilink">ẽ</a></p></td>
<td><p>eⁿ</p></td>
<td><p>enn</p></td>
<td><p><a href="../Page/鼻化元音.md" title="wikilink">鼻音化的ㆤ</a></p></td>
<td><p>嬰（ㆥ enn）、病（ㄅㆥ˫ pēnn）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㆪ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-inn.svg" title="fig:bpmf-inn.svg">bpmf-inn.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/閉前不圓唇元音.md" title="wikilink">ĩ</a></p></td>
<td><p>iⁿ</p></td>
<td><p>inn</p></td>
<td><p><a href="../Page/鼻化元音.md" title="wikilink">鼻音化的ㄧ</a></p></td>
<td><p>天（ㄊㆪ thinn）、院（ㆪ˫ īnn）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㆧ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-onn.svg" title="fig:bpmf-onn.svg">bpmf-onn.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/半開後圓唇元音.md" title="wikilink">ɔ̃</a></p></td>
<td><p>oⁿ</p></td>
<td><p>onn</p></td>
<td><p><a href="../Page/鼻化元音.md" title="wikilink">鼻音化的ㆦ</a>。</p></td>
<td><p>好（ㄏㆧ˪ hònn，讀音）、否（ㄏㆧˋ hónn）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㆫ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-unn.svg" title="fig:bpmf-unn.svg">bpmf-unn.svg</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/閉後圓唇元音.md" title="wikilink">ũ</a></p></td>
<td><p>uⁿ</p></td>
<td><p>unn</p></td>
<td><p><a href="../Page/鼻化元音.md" title="wikilink">鼻音化的ㄨ</a>。只用在<a href="../Page/双元音.md" title="wikilink">結合韻母ㄧㆫ</a> /ĩũ/</p></td>
<td><p>鴦（ㄧㆫ iunn）、張（ㄉㄧㆫ tiunn）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㆬ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-m1.svg" title="fig:bpmf-m1.svg">bpmf-m1.svg</a></p></td>
<td><p>m̩</p></td>
<td><p>m</p></td>
<td><p>韻化的ㄇ，可作為鼻音韻尾或<a href="../Page/韻化輔音.md" title="wikilink">韻化輔音</a></p></td>
<td><p>姆（ㆬˋ ḿ）、音（ㄧㆬ im）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㆭ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-ng1.svg" title="fig:bpmf-ng1.svg">bpmf-ng1.svg</a></p></td>
<td><p>ŋ̍</p></td>
<td><p>ng</p></td>
<td><p>韻化的ㄫ，可作為鼻音韻尾或<a href="../Page/韻化輔音.md" title="wikilink">韻化輔音</a></p></td>
<td><p>黃（ㆭˊ n̂g）、秧（ㆭ ng）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㆮ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-ainn.svg" title="fig:bpmf-ainn.svg">bpmf-ainn.svg</a></p></td>
<td><p>ãĩ</p></td>
<td><p>aiⁿ</p></td>
<td><p>ainn</p></td>
<td><p><a href="../Page/鼻化元音.md" title="wikilink">鼻音化的ㄞ</a></p></td>
<td><p>閒（ㆯˊ âinn，同安腔）、歹（ㄆㆮˋ pháinn）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㆯ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-aunn.svg" title="fig:bpmf-aunn.svg">bpmf-aunn.svg</a></p></td>
<td><p>ãũ</p></td>
<td><p>auⁿ</p></td>
<td><p>aunn</p></td>
<td><p><a href="../Page/鼻化元音.md" title="wikilink">鼻音化的ㄠ</a>，罕用</p></td>
<td><p>喓（ㄧㆯ iaunn）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㆰ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-am.svg" title="fig:bpmf-am.svg">bpmf-am.svg</a></p></td>
<td><p>am</p></td>
<td><p>am</p></td>
<td><p>ㄚ與ㆬ的結合</p></td>
<td><p>暗（ㆰ˪ àm）、甘（ㄍㆰ kam）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㄢ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-an.svg" title="fig:bpmf-an.svg">bpmf-an.svg</a></p></td>
<td><p>an</p></td>
<td><p>an</p></td>
<td><p>與華語注音符號相同。「ㄧㄢ」特別要發為[iɛn]或<a href="../Page/懒音#閩南話.md" title="wikilink">省略ㄧ發為</a>[ɛn]。[9]</p></td>
<td><p>限（ㄢ˫ ān）、煙（ㄧㄢ ian）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㄤ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-ang.svg" title="fig:bpmf-ang.svg">bpmf-ang.svg</a></p></td>
<td><p>aŋ</p></td>
<td><p>ang</p></td>
<td><p>與華語注音符號相同</p></td>
<td><p>港（ㄍㄤˋ káng）、項（ㄏㄤ˫ hāng）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㆱ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-om.svg" title="fig:bpmf-om.svg">bpmf-om.svg</a></p></td>
<td><p>ɔm</p></td>
<td><p>om</p></td>
<td><p>ㆦ與ㆬ的結合，罕用</p></td>
<td><p>參（ㄙㆱ som，內埔腔）、掩（ㆱ om）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㆲ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-ong.svg" title="fig:bpmf-ong.svg">bpmf-ong.svg</a></p></td>
<td><p>ɔŋ</p></td>
<td><p>ong</p></td>
<td><p>臺灣話特有的韻母。類似於華語注音符號中有接聲母的結合韻母-ㄨㄥ /-/，但較張口</p></td>
<td><p>王（ㆲˊ ông）、勇（ㄧㆲˋ ióng）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㄣ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-en.svg" title="fig:bpmf-en.svg">bpmf-en.svg</a></p></td>
<td><p>n</p></td>
<td><p>-n</p></td>
<td><p>與華語注音符號相同，只用在結合韻母ㄧㄣ、ㄨㄣ及ㆨㄣ</p></td>
<td><p>因（ㄧㄣ in）、溫（ㄨㄣ un）、恩（ㆨㄣ irn，海口腔）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><span style="font-size:150%;">ㄥ</span></p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-eng.svg" title="fig:bpmf-eng.svg">bpmf-eng.svg</a></p></td>
<td><p>əŋ</p></td>
<td><p>-ng</p></td>
<td><p>只用在結合韻母ㄧㄥ [iəŋ]，注意其與華語發音[iŋ]不同</p></td>
<td><p>永（ㄧㄥˋ íng）、兵（ㄅㄧㄥ ping）</p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 組合韻母

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>界音</p></th>
<th><p>舒聲韻</p></th>
<th><p>入聲韻</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>無</p></td>
<td><p>以單一符號表示</p></td>
<td><p>ㄚ<br />
ㆴ</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>ㄧ<br />
(ㆪ)</p></td>
<td><p>ㄧ<br />
ㄚ</p></td>
<td><p>ㄧ<br />
ㆩ</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>ㄨ<br />
(ㆫ)<br />
(ㄜ)</p></td>
<td><p>ㄨ<br />
ㄚ</p></td>
<td><p>ㄨ<br />
ㆩ</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

  - 入聲韻尾應爲「[bpmf-_b.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-_b.svg "fig:bpmf-_b.svg")、[bpmf-_d.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-_d.svg "fig:bpmf-_d.svg")、[bpmf-_g.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-_g.svg "fig:bpmf-_g.svg")、[bpmf-_h.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-_h.svg "fig:bpmf-_h.svg")」。因Unicode收錄錯誤，並限於字型關係，上表「[bpmf-_g.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-_g.svg "fig:bpmf-_g.svg")」會顯示成「[bpmf-_k.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-_k.svg "fig:bpmf-_k.svg")」，這並非正確寫法。

### 聲調

[聲調系統標示採用臺灣話優勢腔與國語注音符號調值相近者](../Page/聲調.md "wikilink")，臺灣話優勢腔陰上聲使用[國語去聲的調號](../Page/中華民國國語.md "wikilink")，另外新增陰去（˪）及陽去（˫）兩符號。因臺灣話優勢腔中的陽上聲已經併入陽去聲，故方音符號沒有設計對應符號。臺灣話優勢腔陽入的本調，至今仍有大差異，大致上，中北部除泉州腔外，讀作中促調者為絕大多數的主流，南部則以高促調、高降促調為主流，臺南、高雄、屏東一帶多為高降促調，臺南尤降，甚至降至與標準國語去聲相同的「51」，整體而言，中北部的中促調多過南部的高促調、高降促調。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>調序(調號)</p></th>
<th><p><strong>1</strong></p></th>
<th><p><strong>2</strong></p></th>
<th><p><strong>3</strong></p></th>
<th><p><strong>4</strong></p></th>
<th><p><strong>5</strong></p></th>
<th><p><strong>7</strong></p></th>
<th><p><strong>8</strong></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>調類</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>im-piânn</p></td>
<td><p>im-siōng</p></td>
<td><p>im-khì</p></td>
<td><p>im-ji̍p</p></td>
<td><p>iông-piânn</p></td>
<td><p>iông-khì</p></td>
<td><p>iông-ji̍p</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>符號</p></td>
<td><p><em>無</em></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>本調調值</p></td>
<td><p>˦</p></td>
<td><p>˥˧</p></td>
<td><p>˨˩</p></td>
<td><p>˧˨</p></td>
<td><p>˨˦</p></td>
<td><p>˧</p></td>
<td><p>˧ ˦ ˥˧</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>44</p></td>
<td><p>53</p></td>
<td><p>21</p></td>
<td><p>32</p></td>
<td><p>24</p></td>
<td><p>33</p></td>
<td><p>3 4 53</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>範例</p></td>
<td><p>ㄉㆲ (東)</p></td>
<td><p>ㄉㆲˋ (黨)</p></td>
<td><p>ㄉㆲ˪ (棟)</p></td>
<td><p>ㄉㆦ<small>ㄍ</small> (督)</p></td>
<td><p>ㄉㆲˊ (同)</p></td>
<td><p>ㄉㆲ˫ (洞)</p></td>
<td><p>ㄉㆦ<small>ㄍ̇</small> (毒)</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 其他應用

### 各語言使用狀況及排列順序

依照[吳守禮教授之著作](../Page/吳守禮.md "wikilink")[華、台語注音符號總表](http://olddoc.tmu.edu.tw/Taiwanese-6/Tai-PA-w-3.pdf)及[發音說明](http://olddoc.tmu.edu.tw/Taiwanese-6/Tai-PA-w-2-p.htm)；另外增加了聲母[bpmf-dd.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-dd.svg "fig:bpmf-dd.svg")來表示濁音ㄉ（d），並表示臺語的ㄌ實際上發音較接近濁音ㄉ；此外也將[老國音的聲母ㄪ](../Page/老國音.md "wikilink")、ㄬ加回；並增加了韻母[bpmf-eer.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:bpmf-eer.svg "fig:bpmf-eer.svg")來表示泉州方言腔的\[oe\]。方音符號與注音符號之合併排列順序為：

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>聲<br />
母<br />
及<br />
入<br />
聲<br />
韻<br />
尾</p></th>
<th><p>符<br />
號</p></th>
<th><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bopomofo_Extended_Consonants_with_syllable_coda_of_checked_tone.svg" title="fig:Bopomofo_Extended_Consonants_with_syllable_coda_of_checked_tone.svg">Bopomofo_Extended_Consonants_with_syllable_coda_of_checked_tone.svg</a></p></th>
<th><p>總數</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>ㄅ</p></td>
<td><p>ㆠ</p></td>
<td><p>ㄆ</p></td>
<td><p>ㄇ</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/國際音標.md" title="wikilink">國際音標</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/中華民國國語.md" title="wikilink">國語使用</a></p></td>
<td><p>ㄅ</p></td>
<td></td>
<td><p>ㄆ</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/臺灣話.md" title="wikilink">臺語使用</a></p></td>
<td><p>ㄅ</p></td>
<td><p>ㆠ</p></td>
<td><p>ㄆ</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/臺灣客家語.md" title="wikilink">客語使用</a></p></td>
<td><p>ㄅ</p></td>
<td><p><font color=grey>ㆠ</font></p></td>
<td><p>ㄆ</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>韻<br />
<br />
母</p></td>
<td></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bopomofo_Extended_Rhymes.svg" title="fig:Bopomofo_Extended_Rhymes.svg">Bopomofo_Extended_Rhymes.svg</a></p></td>
<td><p>總<br />
數</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>ㄚ</p></td>
<td><p>ㆩ</p></td>
<td><p>ㆦ</p></td>
<td><p>ㆧ</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>國際音標</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/中華民國國語.md" title="wikilink">國語使用</a></p></td>
<td><p>ㄚ</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/臺灣話.md" title="wikilink">臺語使用</a></p></td>
<td><p>ㄚ</p></td>
<td><p>ㆩ</p></td>
<td><p>ㆦ</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/臺灣客家語.md" title="wikilink">客語使用</a></p></td>
<td><p>ㄚ</p></td>
<td></td>
<td><p><font color=grey>ㆦ</font></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

  - <small>註1：灰字者為僅部分腔調中使用者，ㄏ在國語中表示\[x\]在臺語及客語中表示\[h\]</small>
  - <small>註2：ㆠ僅用於詔安腔；ㄐ、ㄑ、ㄒ僅用於四縣腔；ㄓ、ㄔ、ㄕ、ㄖ在大埔、海陸、饒平、詔安等四腔中表示、、、與國語中表示、、、不同。</small>
  - <small>註3：大埔、海陸、饒平20；四縣19；詔安21。</small>
  - <small>註4：臺語中ㄛ與ㄜ為同一個音位但因地方腔調不同會呈現, ,
    。臺語中ㄝ與ㆤ為同一個音位，但隨地方腔調差異而不同。</small>

### 音標

注音符號為[臺灣學生所學之第一套音標符號](../Page/臺灣.md "wikilink")，故常被拿來做其他語言的標音系統。其可標示的音位如下

|                                       | [雙唇音](../Page/雙唇音.md "wikilink")                      | [唇齒音](../Page/唇齒音.md "wikilink")                      | [齒齦音](../Page/齒齦音.md "wikilink")                      | [齦後音](../Page/齦後音.md "wikilink")                      | [翘舌音](../Page/翹舌音.md "wikilink")                       | [齦顎音](../Page/齦顎音.md "wikilink")                       | [硬顎音](../Page/硬顎音.md "wikilink")                        | [軟顎音](../Page/軟顎音.md "wikilink")                       | [聲門音](../Page/聲門音.md "wikilink")                       |
| ------------------------------------- | ----------------------------------------------------- | ----------------------------------------------------- | ----------------------------------------------------- | ----------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------ | ------------------------------------------------------ | ------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------ | ------------------------------------------------------ |
| [清音](../Page/清濁音.md "wikilink")       | [濁音](../Page/清濁音.md "wikilink")                       | [清音](../Page/清濁音.md "wikilink")                       | [濁音](../Page/清濁音.md "wikilink")                       | [清音](../Page/清濁音.md "wikilink")                       | [濁音](../Page/清濁音.md "wikilink")                        | [清音](../Page/清濁音.md "wikilink")                        | [濁音](../Page/清濁音.md "wikilink")                         | [清音](../Page/清濁音.md "wikilink")                        | [濁音](../Page/清濁音.md "wikilink")                        |
| [鼻音](../Page/鼻音_\(辅音\).md "wikilink") |                                                       | [<big>**ㄇ**</big> {{IPA](../Page/雙唇鼻音.md "wikilink")  |                                                       |                                                       |                                                        | [<big>**ㄋ**</big> {{IPA](../Page/齒齦鼻音.md "wikilink")   |                                                         |                                                        |                                                        |
| [塞音](../Page/塞音.md "wikilink")        | [不送氣](../Page/送氣.md "wikilink")                       | [<big>**ㄅ**</big> {{IPA](../Page/清雙唇塞音.md "wikilink") | [<big>**ㆠ**</big> {{IPA](../Page/濁雙唇塞音.md "wikilink") |                                                       |                                                        | [<big>**ㄉ**</big> {{IPA](../Page/清齒齦塞音.md "wikilink")  | [<big>***ㄉ***</big> {{IPA](../Page/濁齒齦塞音.md "wikilink") |                                                        |                                                        |
| [送氣](../Page/送氣.md "wikilink")        | [<big>**ㄆ**</big> {{IPA](../Page/清雙唇塞音.md "wikilink") |                                                       |                                                       |                                                       | [<big>**ㄊ**</big> {{IPA](../Page/清齒齦塞音.md "wikilink")  |                                                        |                                                         |                                                        |                                                        |
| [塞擦音](../Page/塞擦音.md "wikilink")      | [不送氣](../Page/送氣.md "wikilink")                       |                                                       |                                                       |                                                       |                                                        | [<big>**ㄗ**</big> {{IPA](../Page/清齒齦塞擦音.md "wikilink") | [<big>**ㆡ**</big> {{IPA](../Page/濁齒齦塞擦音.md "wikilink")| | [<big>**ㄓ**</big> {{IPA](../Page/清齦後塞擦音.md "wikilink") | |                                                      |
| [送氣](../Page/送氣.md "wikilink")        |                                                       |                                                       |                                                       |                                                       | [<big>**ㄘ**</big> {{IPA](../Page/清齒齦塞擦音.md "wikilink") |                                                        | [<big>**ㄔ**</big> {{IPA](../Page/清齦後塞擦音.md "wikilink")  | |                                                      | [<big>**ㄔ**</big> {{IPA](../Page/清捲舌塞擦音.md "wikilink") |
| [擦音](../Page/擦音.md "wikilink")        |                                                       |                                                       | [<big>**ㄈ**</big> {{IPA](../Page/清唇齒擦音.md "wikilink") | [<big>**ㄪ**</big> {{IPA](../Page/濁唇齒擦音.md "wikilink") | [<big>**ㄙ**</big> {{IPA](../Page/清齒齦擦音.md "wikilink")  |                                                        | [<big>**ㄕ**</big> {{IPA](../Page/清齦後擦音.md "wikilink")   | [<big>**ㄖ**</big> {{IPA](../Page/濁齦後擦音.md "wikilink")  | [<big>**ㄕ**</big> {{IPA](../Page/清捲舌擦音.md "wikilink")  |
| [邊音](../Page/邊音.md "wikilink")        |                                                       |                                                       |                                                       |                                                       |                                                        | [<big>**ㄌ**</big> {{IPA](../Page/齒齦邊音.md "wikilink")   |                                                         |                                                        |                                                        |

|                                    | [前元音](../Page/前元音.md "wikilink")                         | [央元音](../Page/央元音.md "wikilink")                       | [後元音](../Page/後元音.md "wikilink")                        |
| ---------------------------------- | -------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------ | ------------------------------------------------------- |
| 不圓唇                                | 圓唇                                                       | 不圓唇                                                    | 不圓唇                                                     |
| [閉元音](../Page/閉元音.md "wikilink")   | [<big>**ㄧ**</big> {{IPA](../Page/閉前不圓唇元音.md "wikilink")  | [<big>**ㄩ**</big> {{IPA](../Page/閉前圓唇元音.md "wikilink") | [<big>**ㆨ**</big> {{IPA](../Page/閉央不圓唇元音.md "wikilink") |
| [半閉元音](../Page/半閉元音.md "wikilink") | [<big>**ㆤ**</big> {{IPA](../Page/半閉前不圓唇元音.md "wikilink") |                                                        |                                                         |
| [中元音](../Page/中元音.md "wikilink")   |                                                          |                                                        | [<big>**ㄜ**</big> {{IPA](../Page/中央元音.md "wikilink")    |
| [半開元音](../Page/半開元音.md "wikilink") | [<big>**ㄝ**</big> {{IPA](../Page/半開前不圓唇元音.md "wikilink") |                                                        |                                                         |
| [開元音](../Page/開元音.md "wikilink")   | [<big>**ㄚ**</big> {{IPA](../Page/開前不圓唇元音.md "wikilink")  |                                                        |                                                         |

### 變體

[楊青矗修改了部分符號](../Page/楊青矗.md "wikilink")，使外型易於辨認，稱為〈Modern Bopomofo
Extensions〉(簡稱 MBE)，用於他所著作的辭典等語文教材中。

|                                                                                                                             |
| --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| [Extended_Bopomofo_MBE.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Extended_Bopomofo_MBE.svg "fig:Extended_Bopomofo_MBE.svg") |

在其書中排列方式如下

| 聲母     | [Modern_Bopomofo_Extensions.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Modern_Bopomofo_Extensions.svg "fig:Modern_Bopomofo_Extensions.svg") |
| ------ | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ |
| 韻母     |                                                                                                                                            |
| 方言韻及入聲 |                                                                                                                                            |

## 電腦支援

### Unicode

在 Unicode 方面，自 1.0 版即收錄了40個注音符號（包括ㄪ、ㄫ、ㄬ）在
U+3105-U+312C，稱為「Bopomofo」區。國語中所沒有的擴充符號則在 Unicode
3.0 版收錄在 U+31A0-U+31B7 ，稱為「Bopomofo Extended」區。
但其中「ㆦ」、「ㆧ」、「ㆱ」與原方案字型有明顯差別；「ㆶ」則應該是小寫的ㄍ；「ㆪ」與「ㆳ」為同一符號重複編碼（注音符號之「ㄧ」僅收入一種，由字-{}-型之橫豎排設定來決定顯示形狀）。

Unicode6.0版加入了三個「[胡托苗文](../Page/胡托苗文.md "wikilink")」（注音字母苗文）專用的注音符號。[澳大利亞的](../Page/澳大利亞.md "wikilink")[傳教士](../Page/傳教士.md "wikilink")[胡志宗](../Page/胡志宗.md "wikilink")（Maurice
H.
Hutton，又名「胡托」，或稱「胡致中」）在1920年代，使用注音字母替[貴州省](../Page/貴州省.md "wikilink")[爐山縣旁海的](../Page/爐山縣.md "wikilink")[苗語文字](../Page/苗語.md "wikilink")。因為苗語有些獨特的語音注音字母不能表達，胡托加入了三個新的字母為[黑苗語和](../Page/黑苗語.md "wikilink")[革兜苗語注音的注音符號擴充](../Page/革兜苗語.md "wikilink")。

### 文字處理

目前已經有不少字型內含方音符號的字型，也有輸入工具，如：

  - [文泉驛正黑體](../Page/文泉驛正黑體.md "wikilink")
  - [GNU Unifont](../Page/GNU_Unifont.md "wikilink")
    [1](http://unifoundry.com/unifont.html)
  - [freedesktop.org](../Page/freedesktop.org.md "wikilink") 的 [CJK
    Unifonts](../Page/CJK_Unifonts.md "wikilink") 字型
  - [微软雅黑](../Page/微软雅黑.md "wikilink")
  - [微軟正黑體](../Page/微軟正黑體.md "wikilink")
  - [思源黑體](../Page/思源黑體.md "wikilink")
  - 微軟[GB18030 Support Package
    （簡體中文版）](http://www.microsoft.com/china/windows2000/downloads/18030.asp)。該字型安裝後有simsun-ExtA與simsun-ExtB，而注音擴充就在simsun-ExtA裡。
  - 臺灣詔安客語教學資源中心 [台灣楷體字型](http://163.27.202.136/~uioiu9420/?p=102)
  - [從宜台語注音符號輸入字型、工具及顯示程式(2006版)](http://olddoc.tmu.edu.tw/chiaushin/)

## 實例

### 科學短語

<div style="border-style:solid;border-color:black;width:max-content">

  -
    <big>全部的科學攏只不過是仜平常時所思考兮閣再提煉 ── 愛因斯坦　</big>
    <big> ── 　</big>
    </div>

[Kok_Tai_Siang-gi_Su-tian.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Kok_Tai_Siang-gi_Su-tian.jpg "fig:Kok_Tai_Siang-gi_Su-tian.jpg")

### 春曉

<table>
<colgroup>
<col style="width: 12%" />
<col style="width: 12%" />
<col style="width: 75%" />
</colgroup>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>width=""|<big><strong>春曉</strong></big>　　<strong><a href="../Page/孟浩然.md" title="wikilink">孟浩然</a></strong></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><big>春眠不覺曉，</big></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><big>處處聞啼鳥。</big></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><big>夜來風雨聲，</big></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><big>花落知多少？</big></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 聯合國世界人權宣言（漢字與方音符號對照）

|                                               |                                           |
| --------------------------------------------- | ----------------------------------------- |
| **[聯合國世界人權宣言](../Page/世界人权宣言.md "wikilink")** | **ㄌㄧㄢˊㄏㄚㆴ̇ㄍㆦㆶ　ㄙㆤᒻㄍㄞᒻ　ㆢㄧㄣˊㄎㄨㄢˊ　ㄙㄨㄢㆣㄧㄢˊ**   |
| 第一條                                           | ㄉㆤ⊦ㄧㆵ　ㄉㄧㄠˊ                                |
| 咱儂生來自由，                                       | ㄌㄢˋㄌㄤˊ　ㄙㆥ ㄌㄞˊ　ㄗㄨ⊦ㄧㄨˊ，                     |
| 佇尊嚴佮權利上一律平等，                                  | ㄉㄧ⊦　ㄗㄨㄣㆣㄧㆰˊ　ㄒㄧㆲ⊦　ㄧㆵㄌㄨㆵ̇　ㄅㄧㄥˊㄉㄧㄥˋ，         |
| 咱儂有理性佮良心，                                     | ㄌㄢˋㄌㄤˊ　ㄨ⊦　ㄌㄧˋㄒㄧㄥᒻ　ㄍㄚㆷ　ㄌㄧㆲˊㄒㄧㆬ，            |
| 而且應該以兄弟關係的精神                                  | ㆢㄧˊㄑㄧㆩˋ　ㄧㄥˋㄍㄞ　ㄧˋ　ㄏㄧㆩㄉㄧ⊦　ㄍㄨㄢㄏㆤ⊦　ㆤˊ　ㄐㄧㄥㄒㄧㄣˊ |
| 來互相對待。                                        | ㄌㄞˊ　ㄏㆦ⊦ㄒㄧㆲ　ㄉㄨㄧᒻㄊㄞ⊦。                       |

### 航海家1號閩南語問候語

[Greetings_to_the_Universe_in_Amoy_(Min_dialect).oga](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Greetings_to_the_Universe_in_Amoy_\(Min_dialect\).oga "fig:Greetings_to_the_Universe_in_Amoy_(Min_dialect).oga")閩南語問候語。\]\]

[美國](../Page/美國.md "wikilink")[太空船](../Page/宇宙飞船.md "wikilink")[旅行者1号是一艘無人外](../Page/旅行者1号.md "wikilink")[太陽系](../Page/太陽系.md "wikilink")[太空](../Page/太空.md "wikilink")[探測器](../Page/探測器.md "wikilink")，于1977年9月5日發射，截止到2010年仍然正常運作。旅行者1號上携带了一張銅質磁碟[唱片](../Page/旅行者金唱片.md "wikilink")，内容包括用55種[人類](../Page/人類.md "wikilink")[語言錄制的問候語和各類](../Page/語言.md "wikilink")[音樂](../Page/音樂.md "wikilink")，旨在向“[外星人](../Page/外星人.md "wikilink")”表達人類的問候。唱片有12英寸厚，鍍金表面，内藏[留聲機針](../Page/留聲機.md "wikilink")。其中包括[閩南語之問候語其意為](../Page/閩南語.md "wikilink")：太空朋友，你好！你吃飽了嗎？有空時，就到我們這兒來坐一坐。\[10\]

|               |                               |
| ------------- | ----------------------------- |
| **閩南語語音內容對照** | 方音符號                          |
| 太空朋友，恁好！      | ㄊㄞᒻㄎㆲ　ㄅㄧㄥˊㄧㄨˋ，ㄌㄧㄣˋㄏㄜˋ！        |
| 恁食飽未？         | ㄌㄧㄣˋ　ㄐㄧㄚㆷ̇ㄅㄚˋ　ㆠㆤ⊦？            |
| 有閒，就來阮遮坐喔。    | ㄨ⊦ㄧㄥˊ，ㄉㄜ⊦　ㄌㄞˊ　ㆣㄨㄣ　ㄐㄧㄚ　ㄗㆤ⊦　ㄛㆷ。 |

## 註釋

## 參考資料

## 參見

  - [注音符號](../Page/注音符號.md "wikilink")
  - [蘇州注音符號](../Page/蘇州注音符號.md "wikilink")
  - [客語通用拼音](../Page/客語通用拼音.md "wikilink")
  - [客語白話字](../Page/客語白話字.md "wikilink")

## 外部連結

  - [教育部方音符號公告與資料下載](http://depart.moe.edu.tw/ED2400/News_Content.aspx?n=115F1082F1FB6842&sms=EFB4F5BEE71F2ECF&s=7999ED5540060D14)

      - [方音符號系統資料下載](http://ws.moe.edu.tw/001/Upload/userfiles/%E6%96%B9%E9%9F%B3%E7%AC%A6%E8%99%9F%E7%B3%BB%E7%B5%B1%E8%B3%87%E6%96%99%E4%B8%8B%E8%BC%89.pdf)

  - [台語天地 吳守禮教授網站](http://olddoc.tmu.edu.tw/chiaushin/)

      - [台、華注音符號發音總表（吳守禮教授）](http://olddoc.tmu.edu.tw/Taiwanese-6/Tai-PA-w-0-0.pdf)
      - [華、台語注音符號溯源](http://olddoc.tmu.edu.tw/chiaushin/marker.pdf)

  -
[Category:台灣語言拉丁化](../Category/台灣語言拉丁化.md "wikilink")
[Category:各語言正寫法](../Category/各語言正寫法.md "wikilink")
[Category:注音符號系統](../Category/注音符號系統.md "wikilink")

1.

2.

3.  台(87)語字第八七〇〇〇五七七號公告，《[方音符號系統](http://depart.moe.edu.tw/ED2400/News_Content.aspx?n=115F1082F1FB6842&sms=EFB4F5BEE71F2ECF&s=7999ED5540060D14)》，中華民國教育部，1998年1月12日

4.  台語字第0950151609號公告，《[臺灣閩南語羅馬字拼音方案](http://www.edu.tw/files/list/m0001/151609.pdf)》，中華民國教育部，2006年10月14日

5.

6.  [教育部閩南語常用辭典-音檔說明](http://twblg.dict.edu.tw/holodict_new/compile1_3_9_6.jsp)

7.  [華、台音注音符號教學](http://olddoc.tmu.edu.tw/chiaushin/tai-p-59.htm)

8.  [華、台語注音符號溯源](http://olddoc.tmu.edu.tw/chiaushin/marker.pdf)

9.
10. Voyager-The Interstellar Mission,"Voyager -
    Languages"[2](http://voyager.jpl.nasa.gov/spacecraft/languages/languages.html),[JPL](../Page/喷气推进实验室.md "wikilink")/[CIT](../Page/加州理工學院.md "wikilink"),August
    20, 2010.